\documentclass[12pt,a4paper,brazil,oneside]{abntex2}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[num]{abntex2cite}
\usepackage{graphicx}

\tipotrabalho{Pré-projeto de Trabalho de Conclusão de Curso}
\author{Nilton Heck (nhs@ecomp.poli.br)}

\title{%
  \imprimirtipotrabalho\\
  \large Infrações, punições e políticas públicas: um mapa compreensível sobre os dados públicos de transporte do município do Recife. }

\begin{document}
  \maketitle 
  \cleardoublepage

  \begin{KeepFromToc}
    \pretextual
    \chapter*{}
      \tableofcontents
  \end{KeepFromToc}

  \chapter{Introdução}
    \textual

    \section{Contextualização}

      Entidades governamentais, em todas esferas do poder público, vem desenvolvendo projetos visando garantir a publicidade, cada vez maior, de seus dados. Dados estes que, em última instância, sào resultados de ações e política públicas e que são disponibilizados por diversos órgãos, versando sobre os mais diversos interesses públicos. \\
      No município do Recife destaca-se a existência do Portal de Dados Abertos. Lançado em 2012 o Portal surgiu fruto de parceria entre a Prefeitura do Recife e a Empresa Municipal de Informática (Emprel) e teve seu objetivo definido, há época de lançamento, como o de "disponibilizar informações acessíveis, de forma legível por máquina, para que cidadãos desenvolvam ferramentas que melhorem o dia a dia da população" \cite{G1:2013}.\\ Dentre as instituições participantes do projeto evidência-se a Autarquia de Trânsito e Transporte Urbano do Recife (CTTU), com um total de 14 conjuntos de dados, o maior número registrado na plataforma.\\ Este foco dado a publicidade de dados de tráfego pode ser um movimento desesperado na busca de respostas da sociedade para um problema que afeta milhões de cidadões pernambucanos e que coloca a cidade como a capital com pior trânsito do país em horários de pico, segundo o Índice 99 de Tempo de Viagem \cite{ITV99:2018}. \\ Neste sentido, mesmo com os investimentos realizados pelo Estado e os esforços para manutenção pública dos dados poucas são as iniciativas da sociedade para propor soluções com base nos dados abertos. \\ Isto pode ser resultado não apenas de uma sociedade incapaz de lidar com dados disponibilizados mas com uma expectativa governamental que desconsiderou o seu próprio papel de passar ao cidadão os dados organizados na forma de informações. Deste modo, os dados públicos, apenas exibidos na tela pouco parecem agregar e, por consequinte, não parecem capazes de produzir conhecimento fundamental para a proposição de novas soluções.

    \section{Descrição do Problema}

    Compreender problemas complexos baseando-se em dados é característica fundamental para um diagnóstico efeciente e que permita sugestão de soluções aplicáveis a cenários reais. Apenas no Portal do Dados Abertos do município do Recife são milhares os dados disponíveis, porém pouco utilizados. \\ Uma das principais maneiras de se obter bons diagnóstico em dados é através de estudos estatísticos e gráficos que permitam análises de correlações pouco visíveis quando analisados de forma isolada e permitam a geração de conhecimento.

    \section{Objetivos e Metas}

      \subsection{Objetivo Geral}

        Analisar os dados públicos de trânsito disponibilizados pela Autarquia de Trânsito e Transporte Urbano do Recife no Portal de Dados abertos do município do Recife para obter conhecimento sobre o contexto de tráfego local.
      
      \subsection{Objetivos específicos}

        \begin{itemize}
          \item Apresentar os conceitos de Dado, Informação, e Conhecimento.
          \item Discutir o uso de dados para a obtenção de conhecimento.
          \item Comentar a importância do cientista de dados como agente em estudos de ciências sociais. 
          \item Identificar e documentar os conjuntos de dados disponibilizados publicamente pela CTTU - Companhia de Trânsito e Transporte.
          \item Realizar os procedimentos de ETL necessários para eliminar dados faltantes, defeituosos ou irrelevantes.
          \item Aplicar métodos estatísticos para obtenção de métricas relevantes para o cenário estudado.
          \item Descobrir relações entre os diversos dados públicos disponibilizados.
          \item Elaborar representações gráficas sobre os dados coletados.
          \item Discorrer sobre os conhecimento inferidos a partir dos dados.
          \item Sugerir a elaboração de projetos que permitam a participação do cientista de dados como facilitador para maior participação popular nas elaboração de políticas públicas.
        \end{itemize}

    \section{Justificativa}

        Segundo pesquisa publicada pelo aplicativo 99, através do índice de Tempo de Viagem, o município de Recife possui atualmente o pior índice de congestionamento em horário de pico \cite{ITV99:2018} entre as capitais de todo o país, chegando a um aumento de 77\% no tempo de viagem. Somado a isto, somente em 2017 o município registrou 41.151 acidentes envolvendo veículos automotores  \cite{DIARIO:2018}. Evidentemente, o tráfego não é apenas um problema de conveniência, mas um problema complexo de saúde pública. \\ Mesmo com números alarmantes no trânsito o município parece não ter forças para reagir frente a um problema de enorme complexidade e que exige análises que considerem a complexidade do problema. Iniciativas como o Portal de Dados Abertos tentam convidar a sociedade a propor soluções técnicas e tecnológicas para o problema. Porém, desde o lançamento do projeto são inexistentes os projetos de relevância que buscam dialogar com os dados para pensar novas soluções. \\ Portanto, conhecer até onde os dados abertos podem efetivamente representar fonte de conhecimento é um passo fundamental para evidenciar a eficiência da proposta por trás do Portal de Dados Abertos.

    \section{Escopo Negativo}

      Não são parte do escopo deste projeto de pesquisa os seguintes itens:

      \begin{itemize}
        \item Apresentar modelo para elaboração de políticas públicas.
        \item Disponibizar algoritmos para tratamento e/ou coleta de dados.
        \item Criação de sistema de software. 
      \end{itemize}

  \chapter{Revisão de Literatura}

      Embora a Ciência de Dados pareça um facilitador evidente para compreensão de problemas complexos, não são muitos os estudos, em ambiente acadêmico, que parecem comprender a sua importância no processo de geração de conhecimento. Porém, estudos importantes realizados por BERENGUT \cite{RePEc:bes:amstat:v:60:y:2006:m:november:p:341-342} e MILLER e HAN \cite{Miller:2001:GDM:940614} evidenciam a importância de um processo eficiente de captura de conhecimento baseado em dados. \\ No contexto da aplicação da Ciência de Dados em problemas cotidianos, como o tráfego, os resultados são ainda mais escassos. No Brasil, estudos como os realizados por BACCHIERI e BARROS \cite{BACCHIERI2011} e MARÍM e QUEIROZ \cite{MARIN2000} se apresentam como importantes contribuintes para compreender-se ao menos parte do problema: as mortes no trânsito. \\ Neste mesmo sentido, com o objetivo de analisar um cenário reduzido, e mais próximo do objetivo deste trabalho destaca-se o esforço de QUEIROZ \cite{QUEIROZ2002} ao realizar um mapeamento quantitativo do tráfego no município de Campinas, em São Paulo. \\ Além disto, uma das maiores contribuições para este trabalho será a pesquisa realizada por CALEIA \cite{CALEIA2007} ao analisar não apenas o modelo de fiscalização adotado pela CET-Rio, mas também as reações dos usuários, parte fundamental para compreensão (e solução) do problema.
      Por fim, as conceituações relacionacionadas a Ciência da Informação e suas especifidades, fundamentais para a compreensão deste problema de pesquisa, terão como base os trabalhos consagrados de DAVENPORT \cite{DAVENPORT} e PETER DRUKER \cite{DRUCKER19693}.

  \chapter{Metodologia}

    Para obtenção dos dados públicos necessários a este trabalho será utilizado o Portal de Dados Abertos do município do Recife em sua seção destinada aos dados disponibilizados pela autarquia local de trágefo (CTTU). \\ Para obtenção dos dados será utilizada a camapda de API CKAN, disponibilizada pelo próprio portal, como forma de integração. De posse destes dados serão realizados procedimentos de ETL utilizando a biblioteca Bonodo \footnote{Site do Bonodo: https://www.bonobo-project.org/} através da linguagem Python 3.6. Os dados tratados serão armazenados em banco de dados não relacional MongoDB \footnote{Site do MongoDB: https://www.mongodb.com/}. Toda estrutura (figura \ref{fig:mesh1}) necessária será provisionada através da engine Docker \footnote{Site do Docker: https://www.docker.com/} para que seja possível a replicação do cenário apresentado com maior facilidade. Além disso, a escolha pelo Docker como camada de "abstração" para os serviços internos reduz a preocupação do pesquisador quanto aos limites impostos pelo volume de dados, sobretudo a sua quantidade, ao passo que permite a replicação para servidores em nuvem com tranquilidade, se necessário.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/f1.png}
        \caption{Modelo conceitual da estrutura utilizada para o estudo.}
        \label{fig:mesh1}
    \end{figure}

    Para prosseguimento dos estudos serão elaboradas hipóteses que serão submetidas a scripts em Python para geração de métricas e gráficos que permitam análises com maior completude. Os scripts em Python utilizados terão as bibliotecas scikit-learn (sklearn) \footnote{Site do Sklearn: http://scikit-learn.org/stable/} e scipy \footnote{Site do SciPy: https://www.scipy.org/} utilizadas para suporte estatístico e a biblioteca Maatplotlib \footnote{Site do Matplotliob: https://matplotlib.org/} será utilizada para geração de gráfico estáticas. \\ Por fim, uma página da web será criada para disponibilização de conteúdo interativo relacionado ao resultado do trabalho. Para exibição dos gráficos interativos na web será utilizada a javascript D3js \footnote{Site do D3js: https://d3js.org/}.

  \chapter{Resultados Esperados}

  Através da realização deste estudo espera-se obter dados relevantes quanto a possibilidade de produção de conhecimento com base nos dados públicos disponibilizados pelo município, além de identificar possíveis falhas na disponização destes. \\ Além disso, secundariamente, busca-se contribuir socialmente para uma melhor compreensão do contexto de tráfego no município haja vista sua ampla relevância para a sociedade.

  \chapter{Cronograma Preliminar}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/cronograma.png}
    \caption{Cronograma Preliminar.}
    \label{fig:cronograma}
  \end{figure}

  \bibliography{referencias}

\end{document}